---
author: fffzlfk
catalog: true
date: 2020-07-03
header-img: img/2020-07-03.jpg
subtitle: 滑动窗口 /【模板】单调队列
tags:
  - C++
title: 单调队列
url: !!binary |
  LzIwMjAvMDcvMDMvtaW197bTwdAv
---


<head>
    <script src="https://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML" type="text/javascript"></script>
    <script type="text/x-mathjax-config">
        MathJax.Hub.Config({
            tex2jax: {
            skipTags: ['script', 'noscript', 'style', 'textarea', 'pre'],
            inlineMath: [['$','$']]
            }
        });
    </script>
    <link rel="stylesheet"
          href="https://cdn.jsdelivr.net/gh/highlightjs/cdn-release@10.1.1/build/styles/googlecode.min.css">
    <script src="//cdn.jsdelivr.net/gh/highlightjs/cdn-release@10.0.0/build/highlight.min.js"></script>

    <script>hljs.initHighlightingOnLoad();</script>
</head>


### 题目描述
有一个长为$ n $的序列 $a$，以及一个大小为 $k$ 的窗口。现在这个从左边开始向右滑动，每次滑动一个单位，求出每次滑动后窗口中的最大值和最小值。

例如：

The array is $[1,3,-1,-3,5,3,6,7]$, and $k = 3$。
<img src="https://cdn.luogu.com.cn/upload/pic/688.png">

### 输入格式
输入一共有两行，第一行有两个正整数 $n, k$。 第二行 $n $个整数，表示序列 $a$

### 输出格式
输出共两行，第一行为每次窗口滑动的最小值
第二行为每次窗口滑动的最大值

### 输入输出样例
```
输入
8 3
1 3 -1 -3 5 3 6 7
```

```
输出
-1 -3 -3 -3 3 3
3 3 5 5 6 7
```

### 说明/提示
【数据范围】
对于 $50\% $的数据，$1 \le n \le 10^5$；
对于 $100\%$的数据，$1\le k \le n \le 10^6
 ，a_i \in [-2^{31},2^{31})$。

### 分析
要求的是每连续的$k$个数中的最大（最小）值，很明显，当一个数进入所要 "寻找" 最大值的范围中时，若这个数比其前面（先进队）的数要大，显然，前面的数会比这个数先出队且不再可能是最大值。

也就是说——当满足以上条件时，可将前面的数 "弹出"，再将该数真正 push 进队尾。

这就相当于维护了一个递减的队列，符合单调队列的定义，减少了重复的比较次数，不仅如此，由于维护出的队伍是查询范围内的且是递减的，队头必定是该查询区域内的最大值，因此输出时只需输出队头即可。

显而易见的是，在这样的算法中，每个数只要进队与出队各一次，因此时间复杂度被降到了$O(N)$。

而由于查询区间长度是固定的，超出查询空间的值再大也不能输出，因此还需要 site 数组记录第 $i$ 个队中的数在原数组中的位置，以弹出越界的队头。

### AC代码

<link href="http://statics.1024tools.com/libs/highlight.js/styles/tomorrow.css" rel="stylesheet" />
<pre class='hljs'><code><span class="hljs-comment">#include &lt;bits/stdc++.h&gt;</span>
using namespace std;
const <span class="hljs-keyword">int</span> maxn = <span class="hljs-number">1</span>e6 + <span class="hljs-number">5</span>;
<span class="hljs-keyword">int</span> a[maxn], <span class="hljs-string">q[maxn]</span>;
<span class="hljs-keyword">int</span> n, k;

void getmin() {
    <span class="hljs-keyword">int</span> head = <span class="hljs-number">0</span>, tail = <span class="hljs-number">0</span>;
    <span class="hljs-keyword">for</span> (<span class="hljs-keyword">int</span> i = <span class="hljs-number">1</span>; i &lt; k; i++) {
        <span class="hljs-keyword">while</span> (head &lt;= tail &amp;&amp; a[<span class="hljs-string">q[tail]</span>] &gt;= a[i])
            tail--;
        <span class="hljs-string">q[++tail]</span> = i;
    }
    <span class="hljs-keyword">for</span> (<span class="hljs-keyword">int</span> i = k; i &lt;= n; i++) {
        <span class="hljs-keyword">while</span> (head &lt;= tail &amp;&amp; a[<span class="hljs-string">q[tail]</span>] &gt;= a[i])
            tail--;
        <span class="hljs-string">q[++tail]</span> = i;
        <span class="hljs-keyword">while</span> (<span class="hljs-string">q[head]</span> &lt;= i - k)
            head++;
        <span class="hljs-keyword">printf</span>(<span class="hljs-string">"<span class="hljs-variable">%d</span> "</span>, a[<span class="hljs-string">q[head]</span>]);
    }
    <span class="hljs-keyword">printf</span>(<span class="hljs-string">"\n"</span>);
}

void getmax() {
    <span class="hljs-keyword">int</span> head = <span class="hljs-number">0</span>, tail = <span class="hljs-number">0</span>;
    <span class="hljs-keyword">for</span> (<span class="hljs-keyword">int</span> i = <span class="hljs-number">1</span>; i &lt; k; i++) {
        <span class="hljs-keyword">while</span> (head &lt;= tail &amp;&amp; a[<span class="hljs-string">q[tail]</span>] &lt;= a[i])
            tail--;
        <span class="hljs-string">q[++tail]</span> = i;
    }
    <span class="hljs-keyword">for</span> (<span class="hljs-keyword">int</span> i = k; i &lt;= n; i++) {
        <span class="hljs-keyword">while</span> (head &lt;= tail &amp;&amp; a[<span class="hljs-string">q[tail]</span>] &lt;= a[i])
            tail--;
        <span class="hljs-string">q[++tail]</span> = i;
        <span class="hljs-keyword">while</span> (<span class="hljs-string">q[head]</span> &lt;= i - k)
            head++;
        <span class="hljs-keyword">printf</span>(<span class="hljs-string">"<span class="hljs-variable">%d</span> "</span>, a[<span class="hljs-string">q[head]</span>]);
    }
    <span class="hljs-keyword">printf</span>(<span class="hljs-string">"\n"</span>);
}

<span class="hljs-keyword">
int</span> main() {
    ios::sync_with_stdio();
    cin &gt;&gt; n &gt;&gt; k;
    <span class="hljs-keyword">for</span> (<span class="hljs-keyword">int</span> i = <span class="hljs-number">1</span>; i &lt;= n; i++)
        cin &gt;&gt; a[i];
    getmin();
    getmax();
    <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-number">0</span>;
}
</code></pre>